 \input mestrucs.tex
\usepackage{fp,ifthen,spreadtab}
\usepackage[T1]{fontenc}
%\usepackage{fourier} % math & rm
%\usepackage{amsthm,amsfonts,amsmath,amssymb,textcomp}
%\definecolor{orange}{rgb}{0.99,0.69,0.07}
\usepackage{ifthen}
\setmarginsrb{1.3cm}{0cm}{1,8cm}{1cm}{1cm}{1cm}{0cm}{0cm}
%Avec la signification suivante : a est la marge de gauche, b est la marge haute, c la marge de droite et d la marge basse. Il ne reste plus que quelques paramètres à préciser. e est la hauteur de l'en-tête, f est la distance entre l'en-tête et le texte, g la hauteur du pied-de-page et h la hauteur totale entre le bas de la page et le bas du pied de page.


\pagestyle{fancy}
\renewcommand\headrulewidth{0pt}
\fancyhead[L]{}
\fancyhead[R]{}
%\fancyfoot[C]{Rubrique \LaTeX}
\fancyfoot[R]{
 \includegraphics[scale=0.05]{mathGM_logo.ps}
 }
 \fancyfoot[L]{
\text{www.mathGM.fr}
 }


 \renewcommand{\arraystretch}{1.5}






\begin{document} {\noindent {\textbf{1STMG} \hfill
\begin{minipage}{2cm}
\includegraphics[scale=0.2]{mathGM_logo.ps}
\end{minipage}
}
}\\
\hrule
\begin{center}
{\Large \bf MATHEMATIQUES}\\
{\large \bf E3C : pourcentages (1), corrigé} \\
\end{center}
\hrule \vspace*{0,8cm}
\begin{enumerate}[\bf 1.]
  \item 38,56 \% des voitures sont des Diesel. Sachant qu'il y a 21 384 centaines de voitures, le nombre (en centaines)  de voitures Diesel est donné par : $$0,3856\times 21384\simeq 8246$$
      Il y a donc 8246 centaines de véhicules Diesel, soit 8 246 000 véhicules.\\
      On en déduit qu’il y a eu $8246−1588=6658$ centaines de véhicules diesel immatriculés hors de l’Île-de-France.\\On peut ensuite calculer le nombre de véhicules essence : $21384−(8246+1372)=21384−9618=11766$.\\
      Enfin le nombre de véhicules essence en Île-de-France est : $11766−1855=9911$ centaines de véhicules.\\

\begin{tabularx}{\linewidth}{|m{3.5cm}|*{4}{>{\centering \arraybackslash}X|}}\hline
					&Diesel		&Essence	&Hybride ou électrique	&Total\\ \hline
Île-de-France 		&\np{1588}	&\np{1855}	&335					&\np{3778}\\ \hline
Autres régions de
France métropolitaine&		{\red \np{6658}	}	&	{\red \np{9911}	}		&\np{1037}				&\np{17606}\\ \hline
Total				&	{\red \np{8246}	}	&	\center{\red\np{ 11766}}		&\np{1372}				&\np{21384}\\ \hline
\end{tabularx}~\\
  \item  La proportion des voitures particulières neuves hybrides ou électriques  immatriculées en Île-de-France est donnée par :$$\dfrac{\text{Nombre de voitures neuves hybrides ou électriques immatriculées en Île-de-France}}{\text{Nombre de voitures neuves hybrides ou électriques}}=\dfrac{33500}{137200}\simeq 0,24$$
     \begin{minipage}{10cm}
      On a bien  un peu moins d'un quart des des voitures particulières neuves hybrides ou électriques qui ont été immatriculées en Île-de-France. L'affirmation est donc correcte.
     \end{minipage}
     \begin{minipage}{6cm}
\postitpp{6cm}{Rappel ?}{
Un quart $=0,25$ soit $25$ \%.}
\end{minipage}~\\
~\\
  \item Dans un diagramme circulaire, l'angle est proportionnel à l'effectif ou la fréquence. On a donc un tableau de proportionnalité :


\begin{center}
    \begin{tabular}{|>{\centering}m{2cm}|*{2}{>{\centering}m{2cm}|}}
        \hline
        Fréquence  & 0,2252 &   1
        \tabularnewline
        \hline
       Angle  &  $A$ &    360 
         \tabularnewline
        \hline
    \end{tabular}
\end{center}
$A=0,2252\times 360\simeq 81$.\\
L'angle vaut donc environ 81°.\\

  \item Si on note $n$  le nombre d’immatriculations de voitures neuves en France métropolitaine en 2017, on a : $$1,0283\times n=21384\hspace{0.5cm}\text{soit }\hspace{0.5cm} n\simeq 20795$$
      En 2017, environ $\np{2079500}$ ont été immatriculées.\\
      

  \begin{center}
 \psset{xunit=0.8cm,yunit=0.6cm,algebraic=true,dimen=middle,dotstyle=o,dotsize=5pt 0,linewidth=1.6pt,arrowsize=3pt 2,arrowinset=0.25}
\begin{pspicture*}(1.,2.)(10.,8.)
\psline[linewidth=0.8pt,,linecolor=blue](3.,6.)(3.,7.)
\psline[linewidth=0.8 pt,,linecolor=blue](3.,7.)(7.5,7.)
\psline[linewidth=0.8 pt,,linecolor=blue](3.,4.)(3.,3.)
\psline[linewidth=0.8 pt,,linecolor=blue](3.,3.)(7.5,3.)
\psline[linewidth=0.8 pt,,linecolor=blue]{->}(7.5,7.)(7.5,6.)
\psline[linewidth=0.8 pt,,linecolor=blue]{->}(7.5,3.)(7.5,4.)
\rput{2.}(3,5){\psellipse[linewidth=2.pt,linecolor=blue,fillcolor=blue,fillstyle=solid,opacity=0.1](0,0)(1.6,1.)}
\rput{2.}(7.5,5){\psellipse[linewidth=2.pt,linewidth=2.pt,linecolor=blue,fillcolor=blue,fillstyle=solid,opacity=0.1](0,0)(1.6,1.)}
\uput[d](3,5.5){\small Valeur initiale}
\uput[d](3,4.9){\small $n$}
\uput[d](7.5,5.5){\footnotesize Valeur finale}
\uput[d](7.5,4.9){\footnotesize $20795$}
\uput[u](5.25,7){\footnotesize $+2,83$ \%}
\uput[d](5.25,3){\footnotesize $\times 1,0283$}
\end{pspicture*}
\end{center}
      
  \item En notant $E$ les véhicules purement électriques, $HE$, les véhicules hybrides ou électriques et $VN$, les véhicules neufs, on obtient le diagramme suivant :
  
\begin{center}
\psset{xunit=1.1cm,yunit=0.9cm,algebraic=true,dimen=middle,dotstyle=o,dotsize=3pt 0,linewidth=0.8pt,arrowsize=3pt 2,arrowinset=0.25}
\begin{pspicture*}(0.,-1.)(15.,4.)
\rput{5.40}(4.09,2.09){\psellipse[linewidth=1.2pt,linecolor=green](0,0)(2.81,1.40)}
\rput{2.81}(3.84,2.4){\psellipse[linewidth=1.2pt,linecolor=blue](0,0)(1.46,0.81)}
\rput{0.98}(3.84,2.33){\psellipse[linewidth=1.2pt,linecolor=red](0,0)(0.68,0.37)}
\rput{2.81}(9.7,2.38){\psellipse[linewidth=1.2pt,linecolor=blue](0,0)(1.46,0.81)}
\rput{0.98}(9.7,2.31){\psellipse[linewidth=1.2pt,linecolor=red](0,0)(0.68,0.37)}
\rput{0.98}(13.7,2.31){\psellipse[linewidth=1.2pt,linecolor=red](0,0)(0.68,0.37)}
\psline{->}(6.88,2.42)(8.24,2.39)
\psline{->}(11.15,2.36)(13.01,2.33)
\rput[tl](7.06,2.8){$\times 0,065$}
\rput[tl](11.5,2.8){$\times 0,34$}
\rput[tl](5.8,3.1){\green{$VN$}}
\rput[tl](4.5,2.84){\blue{$HE$}}
\rput[tl](4.08,2.5){\red{$E$}}
\rput[tl](10.,2.9){\blue{$HE$}}
\rput[tl](9.9,2.5){\red{$E$}}
\rput[tl](13.14,2.5){\red $E$}
\psline(4.00,0.67)(4.,0.)
\psline(4.,0.)(13.48,0.)
\psline{->}(13.48,0.)(13.50,1.95)
\rput[tl](7.92,-0.1){$\times P$}
\end{pspicture*}

\end{center}
$P=0,065\times 0,34=0,0221$.\\
Il y a donc 2,21 \% de véhicules (purement) électriques parmi les immatriculations de véhicules neufs en mars 2019.
\end{enumerate}
\end{document}

